\section[Описание среды моделирования \foreignlanguage{english}{COMSOL Multiphysics}]{Описание среды моделирования \foreignlanguage{english}{COMSOL\\ Multiphysics}}

В данной работе для моделирования датчиков и воздействия электрического поля на кожу человека использовалась среда \foreignlanguage{english}{COMSOL Multiphysics}. Это мощная интерактивная среда для моделирования и расчетов большинства научных и инженерных задач основанных на дифференциальных уравнениях в частных производных (PDE) методом конечных элементов. С этим программным пакетом можно расширять стандартные модели использующие одно дифференциальное уравнение (прикладной режим) в мультифизические модели для расчета связанных между собой физических явлений. Расчет не требует глубокого знания математической физики и метода конечных элементов. Это возможно благодаря встроенным физическим режимам, где коэффициенты PDE задаются в виде понятных физических свойств и условий. Преобразование этих параметров в коэффициенты математических уравнений происходит автоматически. Взаимодействие с программой возможно стандартным способом~--- через графический интерфейс пользователя (GUI), либо программированием с помощью скриптов на языке COMSOL Script или языке MATLAB.

Программа основана на системе дифференциальных уравнений в частных производных. Существует три математических способа задания таких систем:
\begin{itemize}
\item коэффициентная форма, предназначенная для линейных и близких к линейным моделей;
\item генеральная форма, для нелинейных моделей;
\item слабая форма (Weak form), для моделей с PDE на границах, ребрах или для моделей использующих условия со смешанными и производными по времени.
\end{itemize}

Используя эти способы, можно изменять типы анализа, включая:
\begin{itemize}
\item стационарный и переходный анализ;
\item линейный и нелинейный анализ;
\item модальный анализ и анализ собственных частот.
\end{itemize}

Для решения PDE, \foreignlanguage{english}{COMSOL Multiphysics} использует метод конечных элементов (FEM). Программное обеспечение запускает конечноэлементный анализ вместе с сеткой учитывающей геометрическую конфигурацию тел и контролем ошибок с использованием разнообразных численных решателей.

Кроме вышеперечисленного, программа позволяет с помощью переменных связи (\foreignlanguage{english}{coupling variables}) соединять модели в разных геометриях и связывать между собой модели разных размерностей.
